

수학 II - 제9장 부정적분

학습자료

1 부정적분의 정의와 계산

1.1 부정적분의 정의

기본정석: 부정적분(원시함수)의 정의

함수 $f(x)$ 가 주어져 있을 때, $F'(x) = f(x)$ 인 함수 $F(x)$ 를 $f(x)$ 의 **부정적분** 또는 **원시함수**라고 한다.

$F(x)$ 가 함수 $f(x)$ 의 부정적분의 하나일 때, $f(x)$ 의 모든 부정적분은 $F(x) + C$ 의 꼴로 나타내어지며, 이것을 다음과 같이 나타낸다.

$$\int f(x)dx = F(x) + C \quad (\text{단, } C \text{는 상수})$$

여기에서 C 를 **적분상수**, 함수 $f(x)$ 를 **피적분함수**, x 를 **적분변수**라 하고, $f(x)$ 의 부정적분을 구하는 것을 $f(x)$ 를 **적분한다**라고 한다.

부정적분과 도함수

부정적분과 미분은 서로 역연산의 관계에 있다.

1. $\frac{d}{dx} (\int f(x)dx) = f(x)$
2. $\int \left(\frac{d}{dx} f(x) \right) dx = f(x) + C$

Advice

Advice 1°: 부정적분의 의미

이를테면 x^2 의 도함수를 구하면 $2x$ 이다. 이것을 ' x^2 의 도함수는 $2x$ 이다'라 하고, $(x^2)' = 2x$ 와 같이 나타내었다.

역으로 x^2 은 도함수가 $2x$ 인 함수이다. 이때 x^2 을 $2x$ 의 부정적분이라고 한다. 그러나 도함수가 $2x$ 인 함수는 x^2 뿐만 아니라 $x^2 + 1, x^2 - 5$ 등 무수히 많다. 따라서 $2x$ 의 부정적분은 일반적으로 $x^2 + C$ (C 는 상수)로 나타낸다.

1.2 부정적분의 계산

기본정석: 부정적분의 기본 공식

1. $\int k \, dx = kx + C$ (단, k 는 상수)
2. $\int x^n \, dx = \frac{1}{n+1}x^{n+1} + C$ (단, n 은 자연수)
3. $\int k f(x) \, dx = k \int f(x) \, dx$ (단, $k \neq 0$ 인 상수)
4. $\int \{f(x) \pm g(x)\} \, dx = \int f(x) \, dx \pm \int g(x) \, dx$
5. $\int (ax + b)^n \, dx = \frac{1}{a(n+1)}(ax + b)^{n+1} + C$ (단, $a \neq 0, n$ 은 자연수)

2 필수 예제 및 유제

[필수 예제 9-1] 부정적분의 계산

다음 부정적분을 구하여라.

1. $\int (x+1)^3 dx - \int (x-1)^3 dx$

2. $\int \frac{x^3}{x-1} dx - \int \frac{1}{x-1} dx$

정석연구

각 항을 전개하거나 나누어 적분할 수도 있지만, 부정적분의 성질

$$\int f(x) dx \pm \int g(x) dx = \int \{f(x) \pm g(x)\} dx$$

를 이용하여 피적분함수를 간단히 한 후 적분하는 것이 편리하다.

모범답안

1. $\int \{(x+1)^3 - (x-1)^3\} dx = \int \{(x^3 + 3x^2 + 3x + 1) - (x^3 - 3x^2 + 3x - 1)\} dx$
 $= \int (6x^2 + 2) dx = 2x^3 + 2x + C$

2. $\int \left(\frac{x^3}{x-1} - \frac{1}{x-1} \right) dx = \int \frac{x^3 - 1}{x-1} dx$
 $= \int \frac{(x-1)(x^2 + x + 1)}{x-1} dx = \int (x^2 + x + 1) dx = \frac{1}{3}x^3 + \frac{1}{2}x^2 + x + C$

유제 9-1 다음 부정적분을 구하여라.

1. $\int (3x+1)^2 dx$

2. $\int \frac{x^2+4}{x+2} dx + \int \frac{4x}{x+2} dx$

[필수 예제 9-2] 함숫값과 부정적분

함수 $f(x)$ 의 도함수가 $f'(x) = 3x^2 - 4x + a$ 이고 $f(1) = 2, f(2) = 8$ 일 때, 상수 a 의 값과 $f(x)$ 를 구하여라.

정석연구

$f'(x)$ 가 주어졌으므로 적분하여 $f(x)$ 를 구한다. 이때 적분상수 C 와 미정계수 a 는 주어진 두 함숫값 조건($f(1) = 2, f(2) = 8$)을 연립하여 구한다.

모범답안

$$f(x) = \int f'(x)dx = \int (3x^2 - 4x + a)dx = x^3 - 2x^2 + ax + C$$

$$f(1) = 1 - 2 + a + C = 2 \implies a + C = 3 \quad \dots \textcircled{1}$$

$$f(2) = 8 - 8 + 2a + C = 8 \implies 2a + C = 8 \quad \dots \textcircled{2}$$

①, ②를 연립하여 풀면 $a = 5, C = -2$

따라서 $a = 5$ 이고 $f(x) = x^3 - 2x^2 + 5x - 2$ 이다.

유제 9-2 곡선 $y = f(x)$ 위의 임의의 점 (x, y) 에서의 접선의 기울기가 $2x + 1$ 이고, 이 곡선이 점 $(1, 3)$ 을 지날 때, $f(x)$ 를 구하여라.

[필수 예제 9-3] 연속함수의 부정적분

모든 실수 x 에서 연속인 함수 $f(x)$ 의 도함수 $f'(x)$ 가 다음과 같다.

$$f'(x) = \begin{cases} 2x & (x \geq 1) \\ 3x^2 - 1 & (x < 1) \end{cases}$$

$f(0) = 2$ 일 때, $f(2)$ 의 값을 구하여라.

정석연구

범위에 따라 함수가 다를 때는 각 범위에서 적분하되, 각각의 적분상수 C_1, C_2 를 둔다. 그 후 $f(x)$ 가 $x = 1$ 에서 연속이라는 조건($\lim_{x \rightarrow 1^-} f(x) = \lim_{x \rightarrow 1^+} f(x) = f(1)$)을 이용하여 적분상수 간의 관계를 구한다.

모범답안

$$x \geq 1 \text{ 일 때, } f(x) = \int 2x dx = x^2 + C_1$$

$$x < 1 \text{ 일 때, } f(x) = \int (3x^2 - 1) dx = x^3 - x + C_2$$

$$f(0) = 2 \text{ 이므로 } x < 1 \text{ 의 식에 대입하면 } 0 - 0 + C_2 = 2 \implies C_2 = 2$$

따라서 $x < 1$ 일 때 $f(x) = x^3 - x + 2$ 이다.

$f(x)$ 는 $x = 1$ 에서 연속이어야 하므로 $\lim_{x \rightarrow 1+}(x^2 + C_1) = \lim_{x \rightarrow 1-}(x^3 - x + 2)$

$$1 + C_1 = 1 - 1 + 2 \implies C_1 = 1$$

$$\text{그러므로 } f(x) = \begin{cases} x^2 + 1 & (x \geq 1) \\ x^3 - x + 2 & (x < 1) \end{cases}$$

$$\text{구하는 값은 } f(2) = 2^2 + 1 = 5$$

유제 9-3 $x > 0$ 에서 정의된 연속함수 $f(x)$ 의 도함수가 $f'(x) = \begin{cases} \frac{1}{\sqrt{x}} & (0 < x < 1) \\ 2x & (x \geq 1) \end{cases}$ 이고

$f(4) = 18$ 일 때, $f\left(\frac{1}{4}\right)$ 의 값을 구하여라.

[필수 예제 9-4] 도함수가 주어진 경우

두 다항함수 $f(x), g(x)$ 가

$$\frac{d}{dx}\{f(x) + g(x)\} = 2x + 1, \quad \frac{d}{dx}\{f(x)g(x)\} = 3x^2 - 2x + 2$$

를 만족시킨다. $f(0) = 2, g(0) = -1$ 일 때, $f(x), g(x)$ 를 구하여라.

정석연구

$\frac{d}{dx}F(x) = f(x) \iff F(x) = \int f(x)dx$ 를 이용하여 먼저 $f(x) + g(x)$ 와 $f(x)g(x)$ 를 구한다.

모범답안

$$f(x) + g(x) = \int (2x + 1)dx = x^2 + x + C_1. \quad x = 0 \text{을 대입하면 } C_1 = 2 + (-1) = 1. \therefore f(x) + g(x) = x^2 + x + 1$$

$$f(x)g(x) = \int (3x^2 - 2x + 2)dx = x^3 - x^2 + 2x + C_2. \quad x = 0 \text{을 대입하면 } C_2 = 2 \times (-1) = -2. \\ \therefore f(x)g(x) = x^3 - x^2 + 2x - 2 = (x - 1)(x^2 + 2)$$

$$f(x) + g(x) = (x - 1) + (x^2 + 2) \text{이고 } f(0) = 2, g(0) = -1 \text{이므로 } f(x) = x^2 + 2, \quad g(x) = x - 1$$